【移民理想國？新加坡1】8成人住組屋好幸福？ 移民5年港人：「新加坡人做豬，都是快樂的豬」

新加坡是移民理想國，這個童話故事的源頭，大部份來自於新加坡「人人有樓住」的論述。新加坡人均居住面積為323平方呎，比香港的161平方呎大一倍。當港人住劏房都要月租4,500元時，我們自然羨慕對岸有八成人住在組屋的獅城。不過，近年新加坡年輕人頻頻說「買唔起樓」，究竟港人羨慕的新式童話是否真實，這次訪問，就是帶着這樣的疑問出發。

自六十年代，新加坡建國之父李光耀已確立房屋、穩定民心、塑造人民歸屬感為重要手段，因此大量興建人民買得起的「組屋」。新加坡八成的土地都是政府的，為了快速收地通過《土地徵用法》，政府可以強制收回私人土地，將市民重新安排在不同地段，免擠於市中心之內。建國後的三年內，新加坡政府興建了超過21,000套組屋。購買組屋時，政府不會把土地賣斷給業主，業主只享有99年的租賃權，亦即代表如政府需要徵收土地拆掉重建，業主就要搬走。

八成人住公屋 儲錢五年可上樓
經過幾十年發展，新加坡現時有私人住宅供自由購買，與只限公民購買的「組屋」形成「雙軌」市場。23個城鎮中共有百多萬套組屋。1960年，只有9%的新加坡人住在公共房屋，如今接近80%，當中超過九成購入組屋，約一成為租戶。以新加坡北部的三房組屋為例，約30萬新加坡元（下稱坡元，約173萬港元），首次購屋只需付首期，公積金可補貼約20至30%供款（35至50歲的公積金供款為月薪20%；僱主須額外供款17%）。

根據國際公共政策顧問機構Demographia 2019年發表的最新數字，新加坡2018年的樓價對入息比率為4.6倍，即新加坡人平均儲蓄4.6年，便能置業，緊接美國3.9年、加拿大4.3年等歐美國家。反觀香港，樓價遠超港人負擔能力，香港人要儲蓄20.9年，連續九年名列榜首。

「雖然比起香港來說，新加坡情況好一點，但是你說容易買到樓？有錢便容易了。」Angie說。26歲的新加坡女子Angie與父母同住在九十年代買入的千呎四房式組屋，買入價約30萬坡元，分20年供款。她指出，全民置業的做法，不等於當地人沒有房屋問題和置業壓力。我們到訪金融顧問Angie的組屋單位，面積之大令記者和攝影師羨慕，但她強調家人雖然有樓在手，但多年來供款導致流動現金不多。一家人都在想怎樣全力賺錢，「所以，我們之前就把其中一個房間出租，幫補一下。」她笑說。

Angie的例子在新加坡並不罕見，專門研究新加坡政策的學者鄺健銘指出，新加坡由1968年開始，政府允許市民將部份公積金（CPF）用作購買一手或二手組屋，令購買組屋者人數急增。然而，將一生儲蓄用作買樓，但手上的養老資本卻不足，會衍生asset-rich-cash-poor的問題，令新加坡養老成為近年備受關注的議題。

除此之外，當地建屋發展局單位（HDB）以折讓價售給新加坡永久居民，折扣隨經濟情況轉變，按市民負擔能力調整。一對夫婦畢生只有一次機會以折讓價購置這類單位。單身人士則到35歲才可以申請，輪候時間約三至四年。年齡限制是為了鼓勵普遍遲婚的國民結婚，Angie笑說，因此有不少人為了買樓而結婚，「我們結婚的時候不會問Do you want to marry me，我們會說Do you want to BTO（預購組屋）」。她認為，在新加坡低收入家庭可以獲得大量補貼，生活上不成問題，反而夾心階層最辛苦。

入不敷支「做兼職才能發大財」
根據經濟學人智庫資料顯示，新加坡連續六年「榮登」全球生活成本最貴城市之首。貧富差距情況亦不比香港細，堅尼系數同樣高於警戒線。「在新加坡真的有些人買不起樓而睡在機場，因為他們的收入不到低收入人士，拿不到福利，但又不夠錢買樓，所以只能在中間一直打滾。」
Angie說，年輕的一輩為了積穀防饑，惟有努力打幾份工。訪問當日，她帶我們到她同事賣薯條的攤檔幫忙，「賣薯條擺檔、還有做眼睫毛、保險，我們每人都有幾份工作，賺多一點錢，比較安全。」Angie朋友Yan Ling說。Angie補充：「我們的day job只夠讓我們生存，但要生活（享受、存錢），我們就要去兼職、做生意，才能發大財。」

Angie說，這種不安感瀰漫着這代年輕人。組屋和公積金制度在年輕人一輩眼中，不被視為「資產」，而是「鍍金牢籠」。尤其組屋99年租契讓他們了解到，窮一生力氣買樓，最終政府可因發展、租期收回，「所以對我來說，組屋不是買樓，只是另外一種『租樓』」。加上，政府當初推行「居者有其屋」，鼓勵業主買入組屋後，老年時候可以大屋換細屋，或者賣樓套現，以房養老。然而組屋屋契年限只有99年，隨着樓齡上升，組屋市場價值不斷下跌，在市場套現機會更低。2017年前後，曾經有部份買家高價購買組屋，賭政府會重建高齡組屋，然而政府當時表明：「組屋到期後，必須要交還給政府，舊組屋未必能夠獲選入重建計劃中。」Angie指出，此舉等於破碎了新加坡人的「買樓夢」，窮一輩子的力氣買樓，但原來資產都是屬於政府的，「所以我們只想買私人公寓，始終屋契屬於自己比較好。」不過，她又說，現實是，他們未必負擔得起私人公寓。

用民主去改變社會「浪費時間」
移民到新加坡的香港人大多都會考慮購入私樓，因為外國人在新加坡買組屋有不少限制。例如一對夫婦購入組屋，必須為新加坡公民，或其中一人是公民，另一人是永久居民；夫婦兩人若是永久居民的外國家庭，可在公開市場上購買二手組屋，但必須獲得永久居民權後等滿三年。

移民新加坡五年的港人Warren現為永久居民，但因為單身，組屋就不在其考慮之列。2018年，他以860萬港元買入千呎私樓單位。他指出，雖然買不到組屋，但私樓價格比香港更容易負擔，「香港差不多價錢，只買到400呎單位。」更笑言自己的主人套房「大過香港阿爸阿媽間房」。現時，他將兩間房以約6,000港元租出，幫補每月約2.1萬港元供款。他認為，新加坡「有質素」的生活讓他的思想也漸趨「穩定」，亦明白為甚麼新加坡人不熱衷政治。「我有一個理論，在社會中九成半的人都是普通人，包括我自己。普通人會覺得只要解決到房屋、教育、醫療問題，未必會再追求精神上的東西，例如自由民主。」他自言以前關心政治，但來到新加坡重心在於生活和賺錢，「由淺黃變成淺藍」，問他會否覺得自己「豬」（政治冷感）了？「我們經常講港豬，新加坡人都頗豬，但是他們是快樂的豬。」

新加坡人現實，賺錢是他們第一信條。Angie說，在新加坡，「錢、學歷」是最重要的，對照香港反送中風波，她認為沒有機會在新加坡發生，「就連投票對我們來說，有我沒我都沒分別。因為我們覺得結果都是一樣的。」Angie認為，新一代用投票、民主去改變社會現實「太浪費時間」，「有時間的話我們都只想去賺錢，我們想要發大財。」她說，對於港人來說，新加坡是移民理想國，她沉思了一下說：「也許對比香港（房屋問題），新加坡可能好一點。但是你說新加坡有錢？你是說怎樣的有錢？Are you rich in cash？Are you rich in experience？」這個港人眼中的移民理想國，對她來說沒啥感覺，她想要離開到外國生活，但她補充一句：「我不想放棄新加坡護照，因為去很多地方都很方便（不用簽證）。」

港人Warren移民新加坡5年，有永久居民身份後第一時間置業。買樓是人生大事，但他說香港似乎難以達到。

Angie想買私人公寓，主要原因是覺得現時的房間太細了。

獨裁都可以快樂
但偽民主就注定失民心

快樂的李家豬

因為人地唔使樣樣野都要睇上面， 起乜鬼港珠澳， 高鐵依d 燒錢又無用的垃圾

香港公屋政策

哦！啲豬送上屠房前都養肥

主權國家

無被赤共污染嘅漢人政權

咁又唔好咁講
同返中國比先合理

同為專制政權，中國治下人係快樂的豬嗎？

差異係存在的
唔係上面無更大控制者就會幸福

新加坡應該要擔心再多幾十年後
政府會唔會走入腐敗

將來會點發展無乜保障的

家長式管治政府, 社會穩定就民心都定
中國都係玩家長式管治但冇李光耀禁高智慧玩到經濟好, 咪只能靠蠻力去順人心
SG經濟唔好, 甚至SG政府帶好多問題要SG人煩, 分分鐘SG人仲勇武過香港
玻豬係深層扮瞓GE豬

佢地只係好彩李顯龍係明君

港難民移民5年都仲以為人地係"快樂"的豬？？？

答案其實文中都找到！！！

一句到尾，如果香港同老新當年同時獨立，香港今日成百萬150個位肯定換晒坡佬投資移民移左啦！！！

換過個籠

Exac7ly

當領導人出現質素問題就會好危險

快樂的豬 vs 絕望的豬

都係前者勝呀

你咁諗就錯，由李顯龍以後，人民行動黨的位置係有能者居之，新加坡媒體已經確認左第四代接班人王端杰。
以後新加坡代代都係有能力的「明君」。

PAP唔會容許呢個情況出現，佢地崇尚的精英管治，最少能力上無問題，首長的觀點如何影響國策就未可確保。

獨裁既野你睇中史就知
周 漢 唐 宋 明 清 等等 開國時期都有段國泰民安既日子
但短暫既幸福之後往往都接住暴政

你係老新打狗定白癡？？？崇尚精英，咁李師奶表現咁勁炒左未？？？

仲有，坡狗不外乎扮鬼佬嘅福建潮州支種，黨鬥內鬥DNA始終必現！！！

記住人係永遠信唔過，只有互相制衡既民主政體先可以長治久安

你係老新打狗定白癡？？？崇尚精英，咁李師奶表現咁勁炒左未？？？

仲有，坡狗不外乎扮鬼佬嘅福建潮州支種，黨鬥內鬥DNA始終必現！！！信支那種下有能者居之？？？你睇下離近能者隔代儲君胡撚塗雜種！！！

(已經未講埋共狗滲黨！！)

我不想放棄新加坡護照，因為去很多地方都很方便（不用簽證）。

極權國家，咪搞；換個癲的上台就杏家剷。

跪求所有行動POST 和你推
我要成個時事台都係呢個行動
今日國際線行動要人阿

突發 今日2點有遊行 夜晚有集會 全世界人嚟同我推po!

[求置頂][推行動] 19/12 社福界搞人權法請願遊行(下午) + 集會(晚上)

突發！國際線同罷工戰線要人，咁重要既行動都冇人講！！！

［打錯日子重開］聽日1219有九國領事館遊行！夜晚仲有集會！無人知？

佢地係有真普選，有主權，其實呢方面香港唔可以同佢地比

香港政苦專養垃圾，連社會問題都未知就咬幾十萬人工，點會幫到市民呀

香港可以罵林奠
新加坡連屌下李光耀都唔得

香港人可以有不投票的自由
新加坡唔投票就要同政府解釋

Angie認為，新一代用投票、民主去改變社會現實「太浪費時間」，「有時間的話我們都只想去賺錢，我們想要發大財。」

應該咁講
人人飲飽食醉
安居樂業
生活無憂無慮
政府又唔會成日逼你搞你
做隻豬又有乜所謂

識含識奶就得！！！

廉潔為民的獨裁，有如明君下的臣民，當然幸福快樂，但萬一繼任人是暴君呢？

但香港有自由 但無生活啵
新加坡有祖屋喎

係唔係果行就管果行

但無民主，將來新加坡出現暴君又點？

26歲的新加坡女子Angie與父母同住在九十年代買入的千呎四房式組屋，買入價約30萬坡元，分20年供款。她指出，全民置業的做法，不等於當地人沒有房屋問題和置業壓力。我們到訪金融顧問Angie的組屋單位，面積之大令記者和攝影師羨慕，但她強調家人雖然有樓在手，但多年來供款導致流動現金不多。一家人都在想怎樣全力賺錢，「所以，我們之前就把其中一個房間出租，幫補一下。」她笑說。

千呎一家四口所以覺得有經濟壓力？咁香港係乜？ 如果係香港，你做雞都唔掂呀

2國領導人交換管治，睇吓會點

權力便人腐化

佢份工唔係要佢管，只係要奶要含執共屎而已！！！

新加坡人似7,80年代香港人
香港人都曾經係快樂的豬，覺得無民主唔緊要，而家好安定。

留意返，係2m hkd only
咁都流動cash不足
想知tax收幾多，利息幾多，人工average幾多

此豬不同彼豬喎

新加坡始終都有普選，政府政策都係要討好市民
200萬上街，林鄭睬你都廢事

新加坡經常被批評為威權政體，原因是政府「依法治國」操控生活不少層面，這正是讀法律出身的李光耀當年精心設計。例如對媒體、公民社會、工會和言論自由，新加坡法律都有嚴格規範，政府主導了輿論，批評政府只要沒有確實證據，很容易被控誹謗，近來又引入針對新媒體假新聞的法規，這一切和西方理解的民主大環境，都有一定距離。但不少筆者在香港的「深黃」友人，到了新加坡，卻感到安居樂業，變成了當地「深藍」，原因之一是說到底，新加坡政府是如假包換、一人一票、沒有篩選的真普選選出來。每一屆選舉，理論上都足以變天。建國以來一直執政的人民行動黨明白，要是施政不受歡迎，無論多少行政手段，都不足以改變結果，加上近年選情越趨透明，每一仗都勝得不易。搞群眾運動起家的李光耀本人從來充滿危機感，他的政黨鼓勵內部競爭，對民意研判從不鬆懈。這和香港特首的權力來源完全不同，這幾任的特首固不待言，即使是有天真的根據「人大831框架」普選特首，他／她也不會有新加坡領袖的危機感，因為既不容易被罷免，又能找到特首之上的國家領導人位置作退路誘因。

CLS 點解唔去台灣

冇聽過投票投對家 會買唔到組屋？

香港問題反而令新加坡問題更惡化
新加坡組屋貴過以前
但新加坡政府只要話，睇下香港
咁就無人反對得到
不嬲一個地方唔可能無問題
只係問題多與少
香港明顯係問題嚴重得多

快樂豬
返工港豬

想移民過去

成區停水停電

咁人性真係貪婪既 有民主就選出嚟果個係咪玩獨裁。係民主選就好啲既 咩政權都係咁

當個個都有好既生活
而極權既政權又唔會影響到佢
咁又真係冇咩人會去諗民主
eg.賣港班高官

坡狗起碼有快樂豬做 香港?又要你做豬 又要將你壓榨到一啖氣都唔比抖 仲要你大大聲感謝黨

但坡狗都係垃圾

獨裁君主冇可能永遠每代都係英明

諗起嗰個濕鳩總理 不了

有明君咪好，當年港英都無民主，只不過人地好似好過依家啲官啫。

佢哋住得好開心㗎 做乜踢爆佢哋

監獄風雲

坡狗咁垃圾都俾人吹噓 連登發生咩事
想要做豬其實香港都得，而家我地就係唔願意做豬，但連登仔其實走去枱高另一個養豬嘅國度

新加坡有真普選你都講得出

真普選？呢個笑話好笑

呢D垃圾真係冚家剷黎
6月前香港人思想
想發大財去高雄住啦仆街
貪錢臭雞一隻

一先黎架
一早block左

不過傳統舊有嘅獨裁封古基因
就依然殘留著新加坡人嘅血入面

無民主你只能祈求當權者係好人

快樂的豬咪又係豬 佢哋啲諗法真係趣致
做奴隸做得咁開心真係未見過

中共繼江胡20年國泰民安之後就陷入困境，維尼大帝係加速主義實踐者🤦🏻‍♂️

咪玩，坡豬不滿比率一直上升，只係外人唔覺

呢篇廢文
環境都唔同啦
你新加坡係一個國家
本身所有人係同一環境

香港係越搞越差
如果越搞越好
無人上街抗爭啦

咪好似禪讓制度咁
只要個黨痴咗線話者個獨裁者有啲野心，就會一舖清袋
仲有獨裁會搞到政壇缺少競爭 要上位只需取悅個黨 取悅黨員 唔使有心服務市民
咁所以我哋要爭取民主 要有能力vote them out

今次專制下個老細可能係明君，下次出個昏君咁就恭喜發財囉

香港狂壓榨中底層 又無比相應福利
再削埋自己 唔屌就有鬼

老實講，坡狗心甘情願做坡豬係李家做得好
房屋相對叫有希望，本土發展有規劃將來+為國民

如果將來嘅人似689林奠，啲錢洗哂出去奶共
又不斷引入所謂「高技術人才」換血
愈搞愈差比港豬超越，你睇下坡狗反唔反

其實真係重點在於一個獨立咗，一個大陸管

新加坡人點會開心？
有能力讀到書嘅，第一時間係離開新加坡喎
有思想嘅就抑鬱
簡單啲，喺新加坡路上你都唔會點見到人笑

上面全部都講萬一將來

傻啦，邊個同你講菁英就唔會係暴君？應該話真真正正嘅大暴君有邊個唔係菁英？想做大壞事都要有腦架，更唔好話都未上位只係得啲spect嘅時候就更加唔準。毛澤東如果岩岩打贏蔣介石就瓜左都唔會有人知佢係一個大暴君。
周公恐懼流言日，王莽謙恭未篡時。
向使當初身便死，一生真偽復誰知。

獨裁過得很快樂
只我一人未發覺

香港最大問題係政府做既野唔係為香港，係為全中國，甚至損害自身利益

但新加坡係一個國家黎

「就連投票對我們來說，有我沒我都沒分別。因為我們覺得結果都是一樣的。」

笑撚咗因為都無得揀
政治審查到一個點

呢個世界會有世世代代都長治久安嘅專制政權？漢、唐、清呢啲政權有板你睇，獨栽就係獨栽，倒台只係時間問題

其實好簡單
試下新加坡
變做中國一個特區
特首一樣係林顯龍
佢地就會明哂香港發生咩事

李顯龍

沈旭暉有講過
真一人一票，當然會有劃區可以出啲術，但整體選舉都係真，只係反對力量好細，執政黨又做得ok,正常都唔會投反對派咁解

無錯 同一個利益集團出黎既好難keep質素
原本唔同party既競爭要係圈內做出黎一定要更多資源
即係話要確保有質素獨栽一定比民主競爭難
共產黨圈內競爭就係版，點樣代代有質素呀睇過？

啱啊 仲有啲傢俬係咩事 bad taste到咁

估唔到新加坡都玩到咁爛
要打兩份工

精咩英吖
人永遠信唔過
制度同集體智慧先最勁

做快樂的豬只係因為獨裁未不停觸及你地既底線，當有一日獨裁者不停多觸及你底線既時候，你就會明白民主既可貴

當年香港都民主過新加坡啦on9

多餘，家下d人己經屌屌聲，所謂精英咪又係利益團體圍爐

語癌?

新加玻D男人個個當過兵

邊區唔支持PAP
黎緊果屆你果區都唔使諗住有資源發展
等做孤島

新加坡係用腳去投票
有得走既都移民

唉屌 我幾年前拎左PR做坡狗
而家好撚後悔

推下呢個先

原來如此

組屋冇得比下一代？
過左99年可唔可以績？
政府收返點賠法？

移民去新加坡
即係赤柱去大欖
過界

吹撚到
有乜咁慘呀

裁*

突破盲腸

買樓是人生大事

都比地產洗哂腦

唔好玩
坡狗個D可能叫普選
但一定唔係叫真普選

屌你
執政黨可以隨時舉行大選
咁反對黨點樣準備??
選條毛呀??

仲有好多野
自己睇

二、政治打擊報復：一旦某選區選民投票不選執政黨，事後可遭斷水、斷電、暫停公共建設或服務等持續報復。新加坡敢言青年余澎杉拍片諷刺李光耀，拒絕沉默，拒絕冷漠，竟被羅織罪名拘禁55日；更不用說持續利用誹謗官司玩弄異議人士至傾家蕩產等卑劣政治鬥爭策略。

九、持續洗腦教育。正如敢言青年余澎杉所指出，人民行動黨一直以「幻覺」操控整個國家，「數以十萬計的人都被他們激怒了，但他們卻好像活在幻想世界中，以為自己做得很好」，跟風吹噓團結、和諧、多種族、平等之類口號，但卻把自由、人權、民主、公義這些更根本的價值淡化或掩蓋，或者視之為人言言殊，可有可無，見仁見智。被人洗淨了自己的腦袋，還要為自己腦袋比別人乾淨而志得意滿，沾沾自喜。此外，新加坡學校更要求小孩天天高唱國歌，灌輸每個小孩一種「你能成為菁英，你要成為菁英」的荒謬思維，植根一種「我對，你錯」或者「我有錯，你更錯」的自大妄想，以及「我需要國家，國家需要我」的纏綿矯情。在寫論文的時候，學生只能寫出標準答案，才有機會拿取高分，不能提出相反意見。人民行動黨的洗腦工程，一直「從娃娃抓起」，徹底把國民塑造成「小事專業、大事怯弱、終生忠誠、永不叛黨」的螺絲釘。洗腦教育正是李光耀家族永霸星洲的竅門

做乜要鐵窗

住難民營？

香港金總終於接受網上會員申請啦

如果你選擇左做豬
咁你姐係主動放棄左人權
言論自由 集會自由 出版自由
甚至係婚姻同宗教自由
通通都唔會有
if they still want that, that's their choice;
but don't come running to the world if your government takes them away from you

所以唔好造神
昂山素姫上左位咪又係咁

Sorry巴打，改正先

獨裁 獨裁 獨裁 獨裁 獨裁

中國人不嬲係咁
發大財重要過人權

[b][/鎮44 ] 越 裝

呢篇野既主旨就係話香港人之所以抗爭
唔係出於咩好浪漫既理想
而係因為社會物質環境所致
如果香港政府做到新加坡既level
唔會有人理民主
上面一渣人已經間接承認呢樣野
文中講到呢點
我都諗左一排
d 人好鐘意搬Maslow 出黎講
但我覺得佢既theory好western-centric
響香港呢d環境唔適用
事實上香港人要民主唔係因為飲飽食醉
而係因為飲唔飽食唔醉
年輕一代既dispossession 先搞到咁既樣
民主優越論某程度上係一種西方輸出自己文化既產物
實際上authoritarianism同democracy 可能根本冇優劣之分
只有context同文化既差別
對於authoritarian state黎講個問題唔係民唔民主化
而係點樣確保權力可以去到有能之士既手上
呢個可能係永恆既問題
如果新加坡政府響未來10年做唔好民生
咁年輕一代有機會變到好似香港咁
要民主就係一個警號
但新加坡既政府係屬於自己
亦accrue 左好多管治人材
呢兩樣野係香港完全冇
所以應該好難衰到落香港個位

權力令人腐化係不變既定律 仲要PAP係新加坡有絕對權力

港豬去到邊都係做豬，無得改

當你見到中文news每日都係屌手足你就明
好彩仲有得睇英文報紙 有返啲中立news
但華人差唔多俾佢搞到全藍

仲要喺香港俾狗咬嘅話 領事館隨時唔保
可能連新加坡都冇得返

所以我一向話華人有飯食就得
華人就係垃圾

中國幾千年起義最大原因都係冇飯食

所以高麗瑜先會做到市長

公道D講, 講民主香港又唔係好過新加坡. 但民生就輸洒. 樓價高到扑街.
新加坡仲知道人民先係老闆, 香港政府就認為大陸先係老板
人地新加坡有反移民, 政府即刻收緊移民政策.
香港政府就愈來愈放得多移民入香港, 依家中資銀行BACK OFFICE 幾乎一半係大陸人

唔係最好
但係有點都好過冇啦
多過選擇

啱
依家點好唔係話無用 但香港話俾你知6個月係可以成個世界變天 好人變壞人 神枱變地底泥
你俾咗至高無上嘅權力俾人 就難保佢唔會有一日調轉槍頭

CLS

【為了手足】今日去食飯，聽晚去呢到

寧做自由人 不做快樂豬
ON99

咁但係PAP真係有日搞副民不聊生都起碼有機制踢走佢
沈旭暉有講過一旦反對派嘅票數增加PAP會好快回應，唔會比個社會問題繼續

內文好有問題
新加坡人均收入高於香港，
以Angie個案為例，30萬坡元物業，~173萬港銀
你同我講好難供？

係開心既
但與其做一隻快樂既豬，我寧願做一個唔滿足既人

奶共奶到雪雪聲 隨時變新加坡省
其實我都打算緊再走 但真係唔知去邊好

美加都有親戚 但我想留返喺亞洲
方便返香港

現實主義，要有民主可能講緊放棄自己最搵錢嘅時間去抗爭，但到有民主時或者已經係100年後自己都唔存在嘅時代了

成日往最壞方向想無咩意思，本來社會就無完美。如果有民主但經濟唔得，又係餓死。

新加坡人連個腦都坐緊監

今年6月前大部份香港人都係咁諗
結果？

生為國豬何其有幸

關島都算係美國

如果你要求係世世代代都好既社會，民主都唔適合啦

新加坡個意識形態係咁 其實有啲似舊香港
但就係因為咁佢地唔會訓哂身咁去奶共啦

有乜唔適合？

Ching 黎緊新加坡會好快衰退，因為環球都向下，好多金融，物流，石油 都好快向下，長遠都係睇好中國，香港

It is all about personal choice.
To me, Singapore is just too hot in weather to stay there.
Maybe we can have a decent flat.
However, what is it cost?
Become 2nd level immigrant, no democracy and cannot say a single word bad about the govt of Singapore. Is that really what we want?

All in all, it is all about personal choice.

澳門人都係咁諗

Angie 好淫

民主社會同極權社會都有好同唔好嘅時，但係喺民主社會你唔會死得不明不白，喺極權社會你會死因無可疑；喺民主社會你有自由、人權、選擇權，喺極權社會你冇；喺民主社會你可以選擇做人或者家畜，喺極權社會你只能夠做家畜

套用一段之前睇到嘅報導：

「中國的金融才俊在辦公室裏吹着空調、吃着西瓜，看着電視機裏的香港人在熱哄哄的街頭流着鮮血和汗水抗爭，嘲諷香港人的愚昧；可是中國的金融才俊們沒能察覺，香港的金融才俊也可以在辦公室裏吹着空調、吃着西瓜，但你們中國的金融才俊可不能走上街頭抗爭啊。」

新加玻得嗰幾十年，而家風光有咩咁出奇？十年前北京搞奧運全球華人都爭住認中國人添，嗰時邊有人估到而家中國會俾人搞到焦頭爛額？仲有實力更強大嘅蘇聯呢？

極權國家嘅倒下往往都係人類意想不到，放長雙眼睇啦

更加唔使講讀書返學可能要俾人鞭打 大個咗仲要服兵役

天氣熱又打風，不了

快樂豬閪

情況就去返九七後初期既香港
大家都有一個假象
香港同大陸係河水不犯井水
但好多時要時間既考驗
中國未習慣過經濟衰退
新加坡未習慣過李家弱勢
佢地維唔維持到極權
真係唔敢講

係 李家弱勢 真係唔知會點，可以出現開明 改革派

Angie

換個雜總比你你就知死

有屋又點？政府可以隨時收返

香港點衰極都有維權運動同機制（現階段都有）

咁個新籠又真係好住啲喎

洗換？？？

睇勢等睇十年內PAP變支那B隊！！！

你有特衰護照喺香港當你中國籍 邊個國家都唔保㗎喎

結果中国人嘅私有產權就冇咗

新加坡 遲早爆
等緊李一死

唔單止內部權鬥
各國 中共都想參加
淡馬錫 件肥豬肉

獨裁政府唔改革 大概70至100年左右就會動亂 動亂之後會唔會民主化另計
以前農民社會都係咁 何況依家數據化同政治任期制時代
中共有槍有炮元老政治 都要又64又香港抗爭又西藏問題幾萬條戰線
SG係遲早會出事 睇幾時

Alas

冇冬天 不了

香港其實應該學下野
襯對家而家係少數派

應該做啲嘢令佢更難為佢嘅選民攞政治資源

新加坡唯「才」是用 VS 香港唯「才」是用
前者人才; 後者奴才
高下立見...
我好鍾意呢句野: 「民主唔可以當飯食, 但可以避免俾屎你食」
民主係確保政權以民為本,
但如果極權政權本身已經以民為主,
咁何來革命之意?

dllm啊港共中共...
唔撚俾我食飯都算, 仲要迫我食屎

內鬥當然好快會有，餓左咁耐，食左幾十年李家果d豬頭骨，淡馬錫 呢兩三年既投資回報好差....

咁又好過中國d豬明明唔開心 知道有問題 都唔敢出聲

去高雄啦 發大財

呢個ANGIE其實想點?一方面又想去外國，一方面又好似覺得新加坡好

97前嘅香港係咪就係咁？？

人地高薪養廉 雖然獨裁都有黨內投票權去決策

屌你老母 共產黨永續主席

新加坡係行共產社會主義

支那係封建帝制資本主義 佢地自己話叫新社會主義

你戇撚鳩?
民主制度既出現就係防止獨裁
唔係向壞方面諗, 而係保障全部人,
有民主一樣可以富裕, 自己睇北歐國家,係大陸人先覺得有民主會餓死

我都唔覺

豬就係豬，人就係人，人冇分高低貴賤，豬都一樣

新加坡普選國會、國家領導人
香港不論過去到宜家都冇民主過新加坡
過去香港立法局有官守議員、委任議員連彭定康都係立法局議員

而家先第二代

典型藍絲口吻

大陸人果啲根本只係魚蛋論
佢地賺夠錢，咪又係移民去民主國家享受政治權利

借個位嚟推推 高質po 建立黃色經濟圈
[突發]即時解決學生溫飽問題 請學生食飯

哦，民主一樣可以富裕，獨裁就一定貧窮？你都係民主就向好方面唸，獨裁就向往壞方面唸

我無話過獨裁一定窮,
但係有獨裁點算? 無人權點算?
你明唔明咩係制度? 制度就係用黎保障壞既情況出現

你當依家上帝治國呀? 定係當你個習大大係上帝呀? 完美無暇呀?

有險可守？訓撚醒未

新加坡有無可能做到安老按揭之類 不過租賃期九十九年

我寧願做快樂既豬
好過痛苦清醒既人

又一實證

人人有屋住 安居好業
政府真正為民
雖然獨裁
仍然為人民愛戴
想亂都亂唔起

面對現實

佢寧願要鬧林奠嘅自由，都唔要冇得屌李光耀，但有普選嘅制度

安居樂業前提都係新加坡係民選政府嘅基礎，佢再獨裁都要顧民意

連登仔有得拎自由度秒殺新加坡打飛機就夠，有鬧林鄭同制度外抗爭的自由更重要（雖然兩樣嘢做到盡，林鄭依然睬你再傻）

連登仔喺反韓同反坡嘅時候就會同支那口徑一致，吹奏香港自由度高

主因係新加坡行精精制
高官唔似香港果堆

如果你係新加坡公開場合同任何人講呢個post既內容

基本上你可以等拉去打屎忽

根本就係 依啲豬咪移飽佢 唔送

有獨裁點算？無人權點算？你比較下香港同新加坡就知點算。
制度係保障壞既情況出現？咁民主國家係未無曬壞既情況？
你可以話民主好過獨裁，但斷定獨裁一定差就未必啦

用(一句民主社會都有好同唔好既時候)來扮中立，然後就如數家珍咁講極權點樣唔好，得啦，知道你夠中立獨立思考啦

只係一隻有主權同有組屋嘅豬

諗起李顯龍咁濕尻成日抽香港水，如果香港動員網民去新加坡討論區洗佢地版叫佢地下次投票投反對派，唔知李顯龍會唔會有得震冇得瞓。

民主社會選出來既有能者，有幾多個可以為社會帶來新加坡級數既富裕？

我要一間屋就ok

好個果陣 大家會忍
繼續差落去
新加坡人 會唔放過李家

不如你反駁下？我起碼講咗有咩係民主社會有而極權社會冇，不如你又講下有咩係民主社會做唔到而極權社會做到？

而家世界上有邊個真正強大、人民生活有保障嘅國家唔係民主國家？新加玻呢啲極權國家咁好，點解要靠人哋履行民主自由嘅美國照住？

如果你唔係嚟玩膠，剩係識擺低兩句連論點都冇嘅廢話，呢到好多人會答你

現實係做快樂豬都無機會吖

適度打飛機有助身體健康

咪都係食屎仲要大大聲講

任何政權要穩定，都需要賄賂人民，民主國家用選票賄賂，新加坡黎種獨裁國家就用住屋經濟

但中共係中央集權制，只需籠絡少數權貴人士，權貴人士則再賄賂下一層既權貴人士，因為唔係所有人都能獲利。而得不到獲利既大部分就會被權貴用權威壓制。所以中共執政70餘年，仍舊沒有自信，仲搵緊佢權力既正當性。只能用暴力去彰顯權力

學習了，謝謝

你既logic 真係有趣
咩叫好? 咩叫差? 就係民主比獨裁好, 所以獨裁先叫差囉, 戇鳩
好同差根本就係相對。

民主國家就係可以避免領導人亂鳩咁黎 , 有亂黎, 咪拉佢落台囉

你既邏輯係 : 洗撚起醫院咩, 唔好向壞方面諗. 會覺得自己有病,
我話: 起醫院就係當你有病既時候可以醫,
你答我: 咁係咪有醫院既國家就無人病

你D 咩撚邏輯?

如果講起香港生活，對比新加坡可能真係食開屎

我一直覺得香港抗爭係為公義為民主，但係你話有經濟有物質享受有生活，我就唔多信

除左富不過三代
非人民主國家明君一樣不過三代

而且衰起上來可以好嚴重
可以學大日本帝國陸軍亂挑戰爭
可以學毛匪殺幾千萬人眼都不貶

呢樣又係新加坡政制的高明地方
新加坡係一人一票議會制民主國家

雖然政府係強勢，同一時間執政黨有選票壓力
要認真回應社會的訴求
同時間因爲係西敏制議會
每個高級官員同PM都要係自己選區都取得議席
變相真係要受市民監督

北韓都有一人一票

一個民主國家做唔好 唔代表係因為「民主」依個制度
可能係因為行政失當 經濟政策差 司法不公 歷史問題
民族衝突 社會因素 傳統文化 地域差異
印度就係咁
我地要諗既係點樣改善依d問題 並唔係批評民主制度本身

同樣道理 你會唔會話新加坡咁成功係因為獨裁？

唔會咁講 但一定要有強力監察制度 睇住點行

你嘅價值觀 match
新加坡嘅生活其實咪適合你囉

香港嘅藍絲其實正正就係新加坡式嘅價值觀
當滿足物慾同生活所需就係你嘅人生意義嘅時候
咁你咪會覺得依家嘅新加坡好好

但係世事瞬息萬變
新嘅挑戰出現嘅時候領袖係咪每次都可以做出最好嘅決定呢

人 永遠都係自私嘅

我意思係連登好多討論都係，有民主就咩問題都搞得掂，生活又好。

同時我都可以唔信民主領袖能做出最好決定

華人基因睇野都係咁短視 覺得獨裁呢刻無事無干 有樓有飯食 就心滿意足

新加坡係文化沙漠 成個地方無咩文化

如果你係安居樂業就ok 係唔錯ge

新加坡唔錯
有錢人的天堂

華人社會根本就鳩

新加坡 根本容許唔到青年人去創業，大部份都係政府充錢入去既startup, 一係就乖乖地做政府工，真係好on9

世界總有例外，證明到星加坡行獨裁掂唔代表呢樣野響其他地方都係好野。

無嘅 民主係令大部分人 gur 姐

無一個制度可以永遠正確

任何制度 run 得耐就會有問題

只有變幻才是真理

支那人思維